{
  "info": "Своя игра. Приложение к синхронному турниру \"Азовский бриз\" 2017",
  "themes": [
    {
      "name": "Тема 1. Когда я слышу слово \"культура\". Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "В русском языке ЭТО впервые можно найти в выпущенной в 1837-м году книге \"Карманная книжка для любителя чтения русских книг, газет и журналов\".",
          "form": "это",
          "answer": "Слово \"культура\".",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "На сегодняшний день, например, в российских и украинских школах на ЭТО выделяют не более трех академических часов.",
          "form": "на это",
          "answer": "Занятия физкультурой.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "ЭТА женщина, в прошлом министр образования, а затем недавний министр культуры и спорта Израиля не имеет никакой формальной академической степени.",
          "form": "эта",
          "answer": "Лимор Ливнат.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Большинство научно-фантастических произведений ЭТОГО шотландского писателя входит в цикл \"Культура\".",
          "form": "этого",
          "answer": "Йен Бэнкс.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Во многих европейских языках для понятия \"культурный слой\" используется ЭТО слово греческого происхождения.",
          "form": "это",
          "answer": "Горизонт.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 2. Моя рука тянется к пистолету. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "ОН купил роковой револьвер для отпугивания птиц во время работ на пленэре.",
          "form": "он",
          "answer": "Винсент Ван Гог.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "В песне Высоцкого \"О фатальных датах и цифрах\" именно ЭТОТ поэт \"лёг виском на дуло\".",
          "form": "этот",
          "answer": "Владимир Маяковский.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "ОН и его соперник стрелялись в Тифлисе. ОН намеренно выстрелил мимо. Ответным же выстрелом ему повредило мизинец так, что он больше почти никогда не играл на фортепиано.",
          "form": "он",
          "answer": "Александр Сергеевич Грибоедов.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В интернете около года назад стала появляться фотография длинноволосого блондина-американца 1967 года рождения с подписью: \"Вот человек, который убил ЕГО\".",
          "form": "его",
          "answer": "Курт Кобейн.",
          "comment": "Застрелился в 1994 году."
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "3 июня 1968 года ОНА сдалась регулировщику, сообщив \"Я застрелила Энди Уорхола, который слишком контролировал мою жизнь\".",
          "form": "она",
          "answer": "Валери Соланас.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 3. Чума на оба ваших дома. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "В ЭТОМ фильме Александра Митты роль Чумы сыграла румынская актриса Кармен Галин.",
          "form": "этом",
          "answer": "\"Сказка странствий\".",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "На картине Антуана-Жана Гро ОН посещает госпиталь чумных больных в Яффо.",
          "form": "он",
          "answer": "Наполеон.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Когда в 1654 году в Москве вспыхнула эпидемия чумы, ЭТОТ \"сОбинный друг\" вывез из столицы царскую семью.",
          "form": "этот",
          "answer": "Патриарх Никон.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В экранизации романа \"Чума\" действие перенесено в Южную Америку, а в оригинале оно происходит в ЭТОЙ стране.",
          "form": "этой",
          "answer": "Алжир.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Первую вакцину против чумы создал ЭТОТ русский еврей, в последние годы жизни вернувшийся к религии.",
          "form": "этот",
          "answer": "Владимир Хавкин.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 4. Чуден Днепр при тихой погоде. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Именно так называли Днепр древние греки.",
          "form": "так",
          "answer": "Борисфен.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Первый раз это произошло в 1983, второй и последний – в 1988 году.",
          "form": "это",
          "answer": "\"Днепр\" стал чемпионом СССР по футболу.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Через Днепр в 1953-м году был переброшен первый в мире цельносварной мост ЕГО имени.",
          "form": "его",
          "answer": "Евгений Патон.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Зачет с автором. Действие ЭТОЙ оперы 1855 года происходит то на берегу, то на дне Днепра.",
          "form": "этой",
          "answer": "Даргомыжский, \"Русалка\".",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В своей книге \"Об управлении империей\" ЭТОТ византийский император подробно описал навигацию по Днепру и все днепровские пороги.",
          "form": "этот",
          "answer": "Константин Багрянородный.",
          "comment": "Зачет: Константин VII."
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 5. Маленькие герои. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "В их числе были Валя Котик, Марат Казей, Володя Дубинин, Зина Портнова.",
          "form": "они",
          "answer": "Пионеры-герои.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "ЭТОТ герой немецкой литературы родился в малоазиатской Никее.",
          "form": "этот",
          "answer": "Маленький Мук.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "\"Кругом война, а этот маленький\". В результате герой Сергея Крылова стал именно ИМ.",
          "form": "им",
          "answer": "Трубачом.",
          "comment": "Куда такой годится маленький, /Ну, разве только в трубачи?"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Заглавные маленькие герои телесериала \"Фиксики\" стали реинкарнацией ЭТИХ героев Эдуарда Успенского.",
          "form": "этих",
          "answer": "Гарантийных человечков.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Актёр-карлик Владимир Федотов, в частности, сыграл роль промышленного магната, одного из отрицательных героев в ЭТОМ фильме.",
          "form": "этом",
          "answer": "\"Через тернии – к звёздам\".",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 6. Фонтан. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Он призывал: \"Если у тебя есть фонтан, заткни его; дай отдохнуть и фонтану\".",
          "form": "он",
          "answer": "Козьма Прутков.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "По просьбе балетмейстера Захарова в ЭТОТ балет были добавлены польский акт, пляски воинов и казнь Заремы.",
          "form": "этот",
          "answer": "\"Бахчисарайский фонтан\".",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Магический фонтан Монжуика в Барселоне был построен в 1929 году и приурочен к ЭТОМУ событию.",
          "form": "этому",
          "answer": "Открытие Всемирной Выставки в Барселоне.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Гроб с телом ЕГО тестя опустили в специально построенный фонтан, вокруг которого квакали лягушки.",
          "form": "его",
          "answer": "Шрек.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Этот город украшает фонтан \"Лунная радуга\" – самый длинный фонтан на мосту.",
          "form": "этот город",
          "answer": "Сеул.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 7. Утром – деньги. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Литва на сегодняшний день является последней страной, которая в 2015 году СДЕЛАЛА ЭТО, на год позже Латвии и на четыре года позже Эстонии.",
          "form": "сделала это",
          "answer": "Перешла на евро.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "В \"Совете молодому купцу\" Бенджамин Франклин написал ЭТУ, ставшую крылатой, фразу о деньгах.",
          "form": "эту",
          "answer": "\"Время – деньги!\".",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В песне ЭТОЙ группы в начале слышен звук открываемой кассы и звон денег в точности соответствующие ритму песни.",
          "form": "этой",
          "answer": "Pink Floyd.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В 1961-м году в СССР выпустили несколько денег, монет ТАКОЙ стоимостью, но в результате от идеи отказались.",
          "form": "такой",
          "answer": "Полкопейки.",
          "comment": "На Руси полкопейки называли словом \"деньга\"."
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "ЭТО слово обозначает боязнь денег.",
          "form": "это",
          "answer": "Хрематофобия.",
          "comment": "Зачет: Херматофобия, хроматофобия. \"Хремата\" – деньги по-гречески."
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 8. Вечером – стулья. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "В романе Стивена Кинга \"Зеленая миля\" ведет непосредственно к НЕМУ.",
          "form": "к нему",
          "answer": "Электрический стул.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Михаэль Тонет прославился в середине XIX века тем, что положил начало массовому производству ЭТИХ стульев.",
          "form": "этих",
          "answer": "Венский стул.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Считается, что конфронтация между профсоюзом \"Солидарность\" и польскими властями в 1981-м году явилась причиной прекращения трансляции ЭТОЙ передачи на советском телевидении. .",
          "form": "этой",
          "answer": "Кабачок \"13 стульев\".",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Монумент \"Сломанный стул\" перед Дворцом Наций в Женеве был установлен в качестве протеста против ЭТОГО.",
          "form": "против этого",
          "answer": "Использование противопехотных мин.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Аналогом русского фразеологизма о \"сидящем на двух стульях\" является китайский фразеологизм о стоящем ГДЕ?",
          "form": "где",
          "answer": "В двух лодках.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 1. Древний Рим. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Средиземное море превратилось во внутреннее римское море после победы Рима в третьей из ЭТИХ войн.",
          "form": "этих",
          "answer": "Пунические войны.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "ОН родился в Галлии и любил носить галльское одеяние – длинный плащ, доходивший ему до щиколоток.",
          "form": "он",
          "answer": "Каракалла.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Доколе же ты будешь злоупотреблять нашим терпением? – так начиналась обвинительная речь Цицерона против ЭТОГО обвиненного в заговоре сенатора.",
          "form": "этого",
          "answer": "Катилина.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Плутарх пишет о НЁМ: \"Выступив с речью перед народом, ОН сказал, что переписал тех, кого ему удалось вспомнить, а те, кого он сейчас запамятовал, будут внесены в список в следующий раз\".",
          "form": "нём",
          "answer": "Диктатор Сулла.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Печень из Пьяченцы – бронзовая модель печени овцы с выгравированными указаниями, которые были призваны помочь ИМ в работе.",
          "form": "им",
          "answer": "Гаруспики.",
          "comment": "Зачет: Ответ \"авгуры\" – уточнить!"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 2. Современный Рим. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "В фильме \"Эльза и Фред\" заглавные герои влюбляются друг в друга в пожилом возрасте. Смертельно больную Эльзу Фред везет в Рим, где они практически повторяют сцену из \"Сладкой жизни\" Феллини в ЭТОМ месте города.",
          "form": "в этом месте",
          "answer": "Около фонтана Треви.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "После того, как кардинал Мазарини потребовал установить статую Людовика XIV на ЕЁ верхней ступени, проект ЕЁ строительства был отложен.",
          "form": "её",
          "answer": "Испанская лестница.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В 1985 году мэр Рима и мэр ЭТОГО города подписали мирный договор.",
          "form": "этого",
          "answer": "Карфаген.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Сегодня Эннио Морриконе активно симпатизирует красно-жёлтым, но в детстве был болельщиком КОГО?",
          "form": "кого",
          "answer": "\"Лацио\".",
          "comment": "Зачет: Бело-голубых."
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Зачет: Точный ответ. Среди ЕГО выпускников и Федерика Могерини, и Энрико Ферми, и Чезаре Борджиа.",
          "form": "его",
          "answer": "Университет Ла Сапиенца.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 3. Лошадиная фамилия. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "В фильме-продолжении \"Курочка Ряба\" ЭТУ главную роль изначально было предложено сыграть Ие Саввиной, которая играла ту же роль в оригинальном фильме 1967 года.",
          "form": "эту",
          "answer": "Ася Клячина.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "В 1881 году он бросил первую бомбу в Александра II.",
          "form": "он",
          "answer": "Рысаков.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В повести Стругацких \"Гадкие лебеди\" таинственный мокрец заявляет полицейскому, что \"в случае нового задержания наших грузов\" тот будет иметь дело с ЭТИМ генералом.",
          "form": "этим",
          "answer": "Пферд.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "ОНА писала про Уэллса: \" Я убедилась в нищенстве его воображения! Оттого он с таким уважением и льнет к большевикам\".",
          "form": "она",
          "answer": "Зинаида Гиппиус.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Одного из героев юмористического рассказа \"Дом с Кренделями\" Илья Ильф наградил именем Василий Иванович и ТАКОЙ двойной фамилией.",
          "form": "такой",
          "answer": "Лошадь-Пржевальский.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 4. БАР-. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "После того, как ОН раскаялся, его простили и обещали отвезти в Ленинград.",
          "form": "он",
          "answer": "Бармалей.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Впервые ЭТА картина была выставлена в Парижском салоне в мае 1831 года, меньше чем через год после изображенных событий.",
          "form": "эта",
          "answer": "\"Свобода на баррикадах\".",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В 1488 году в поисках морского маршрута в Индию ОН первым из европейцев обогнул Африку с юга, открыл мыс Доброй Надежды и вышел в Индийский океан.",
          "form": "он",
          "answer": "Бартоломеу Диаш.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "ЭТОТ испанский врач хотел жениться на своей воспитаннице, но она предпочла ему графа.",
          "form": "этот",
          "answer": "Бартоло.",
          "comment": "\"Севильский цирюльник\"."
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В ответе – два слова, одно из которых – фамилия! В ЭТОМ стиле построены, в частности, Успенская церковь на Покровке или Церковь Покрова в Филях.",
          "form": "в этом",
          "answer": "Нарышкинское Барокко.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 5. Игры. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "После выхода видеоролика 2011 года Михаил Ефремов сравнил попытку популяризации ЭТОЙ игры Путиным и Медведевым с популяризацией кукурузы в своё время Хрущёвым.",
          "form": "этой",
          "answer": "Бадминтон.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Именно ТАМ произошло первое открытое выступление третьего сословия против короля Людовика XVI.",
          "form": "там",
          "answer": "Зал для игры в мяч.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Желая проверить, мужчина перед ним или женщина, князь Владимир предложил ЕЙ сыграть с ним в шахматы – и проиграл.",
          "form": "ей",
          "answer": "Василиса Микулишна.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В рассказе Чехова \"Винт\" игроки, вместо игральных карт, используют фотографические карточки. Старшинство \"карт\" определялось в соответствии с ЭТИМ.",
          "form": "этим",
          "answer": "Табель о рангах.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В благодарность за щедрые пожертвования граждане Олимпии избрали ЭТОГО варвара агонотетом – распорядителем Олимпийских игр.",
          "form": "этого",
          "answer": "Ирод Великий.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 6. Парламент. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Особый фильтр-мундштук, обеспечивающий охлаждение, является ИХ главной особенностью.",
          "form": "их",
          "answer": "Сигареты \"Парламент\".",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "В XIX веке парламент нередко называли ЭТИМ словом, происходящим от итальянского camera, и совершенно не вызывавшим ассоциаций с роскошными залами, где проходили заседания.",
          "form": "этим",
          "answer": "Камора.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В XVIII веке в риксроде, парламенте ЭТОЙ страны, боролись две основные партии – воинственные \"шляпы\" и умеренные \"колпаки\".",
          "form": "этой",
          "answer": "Швеция.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Николай Греч, посетивший французский парламент, остроумно сравнил его председателя с этим представителем духовного сословия.",
          "form": "с этим представителем духовного сословия",
          "answer": "Пономарем.",
          "comment": "Зачет: Звонарем. \"Президент (Дюпен), восседая в своих креслах…когда шум в зале достигает высшей степени, он берется за колокольчик…и звенит, как добрый пономарь\"."
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Так в просторечье называли Временный совет Российской республики – совещательный орган, созванный в Петрограде осенью 1917.",
          "form": "так",
          "answer": "Предпарламент.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 7. Общественный транспорт в музыке. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Знаменитый так сказать однофамилец ЭТОЙ рок-группы с дворянским титулом имел номер LZ127.",
          "form": "этой",
          "answer": "Led Zeppelin.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Знаменитая итальянская песня \"Фуникули, Фуникула\" появилась в 1880 году в честь открытия первого фуникулёра, направлявшегося именно ТУДА.",
          "form": "туда",
          "answer": "Везувий.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В песне Виктора Цоя троллейбус идёт ТУДА.",
          "form": "туда",
          "answer": "На восток.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "На популярную в СССР эстрадную песню \"Зеленоглазое такси\" в 2007 году Александр Пушной выпустил римейк под названием \"Du Taxi mit den Augen grün\" в подражание ЭТОМУ коллективу.",
          "form": "этому",
          "answer": "Rammstein.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Блатной романс \"Шел трамвай десятый номер\" появился, конечно же, после одноименного произведения ЭТОГО автора.",
          "form": "этого",
          "answer": "Сергей Михалков.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 8. Общественный транспорт в литературе. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Сама Вивьен Ли утверждала, что её маниакально-депрессивный психоз был, в частности, вызван исполнением главной роли в экранизации ЭТОЙ пьесы Теннесси Уильямса.",
          "form": "этой",
          "answer": "Трамвай \"Желание\".",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "\"Автобус номер двадцать шесть. \nБаран успел в автобус влезть, \nВерблюд вошел, и волк, и вол, \nГиппопотам, пыхтя, вошел\". \n– стихотворение, написанное ЭТИМ поэтом.",
          "form": "этим",
          "answer": "Самуил Маршак.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В рассказе Конан-Дойла \"Морской договор\" одна из подозреваемых в краже объясняет временные неувязки разницей в скорости ЭТИХ двух видов общественного транспорта.",
          "form": "этих",
          "answer": "Кэб и омнибус.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Именно ТАМ Пьер Безухов активно пропагандировал Андрею Болконскому масонство и уговаривал того уверовать в вечную жизнь.",
          "form": "там",
          "answer": "Паром.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Название одноименной книги Ирвина Уэлша связано с невошедшим в фильм эпизодом, в котором два главных героя заходят в заброшенное здание вокзала по малой нужде, а местный бомж иронично интересуется, не собираются ли они заняться ЭТИМ.",
          "form": "этим",
          "answer": "Трейнспоттинг.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 1. Спор славян между собой. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Этого поэта почитают своим и поляки, и белорусы. А памятник ему есть и в украинском Львове.",
          "form": "этого поэта",
          "answer": "Адам Мицкевич.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Эмский указ, подписанный в 1876 году Александром II, был направлен на ограничение использования и преподавания ЭТОГО языка.",
          "form": "этого",
          "answer": "Украинский язык.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В середине 20-х годов прошлого века власти этого города разрушили Алексaндро-Нeвский православный собор, построенный архитектором Бенуа.",
          "form": "этого города",
          "answer": "Варшава.",
          "comment": "Как символ русской оккупации."
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В 1938 году Польша предъявила Чехословакии ультиматум, потребовав \"вернуть\" ЭТУ область.",
          "form": "эту",
          "answer": "Тешинская область.",
          "comment": "Зачет: Тешинская Силезия."
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В 1018 году ЭТОТ польский король помог своему зятю Святополку занять киевской стол и изгнать из города Ярослава Мудрого.",
          "form": "этот",
          "answer": "Болеслав Храбрый.",
          "comment": "Зачет: Болеслав I."
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 2. Мы не можем ждать милостей от природы. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Фраза, вынесенная в заголовок темы, принадлежит ЕМУ.",
          "form": "ему",
          "answer": "Иван Владимирович Мичурин.",
          "comment": "(После ответа сказать) Как вы поняли, тема посвящена различным гибридам и селекционерам."
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Считается, что апельсин – гибрид мандарина и ЭТОГО цитрусового.",
          "form": "этого",
          "answer": "Помело.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Некий Карпухин в известном советском произведении хотел приучить обезьян собирать именно ЭТО.",
          "form": "это",
          "answer": "Кедровые орехи.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В культовой песне группы \"Наутилус Помпилиус\" орлы были брошены ради НИХ.",
          "form": "них",
          "answer": "Бройлерные курицы.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В нумизматике ТАК называется монета, отчеканенная штемпелями от разных монет.",
          "form": "так",
          "answer": "Мул.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 3. Шифры. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Теоретическую базу для \"бомбы\", машины, с помощью которой удалось взломать немецкий шифр \"Энигма\" разработал ЭТОТ кавалер Ордена Британской Империи.",
          "form": "этот",
          "answer": "Алан Тьюринг.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Название ЭТОГО химического элемента переводится, как \"скрытный\".",
          "form": "этого",
          "answer": "Криптон.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Цитата из одноименного рассказа: \n\"Едва широкая спина Хилтона Кьюбита исчезла за дверью, как мой приятель кинулся к столу, разложил перед собой бумажки с НИМИ и углубился в вычисления\". \nНазовите ИХ двумя словами.",
          "form": "их",
          "answer": "Пляшущие человечки.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Этот широко используемый сегодня алгоритм шифрования изобрели в 1976-м году Рональд Ривест, Ади Шамир и Леонард Адлеман, все трое – учёные из Массачусетского технологического института (MIT).",
          "form": "алгоритм шифрования",
          "answer": "RSA.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В качестве подтверждения одной конспиративной теории утверждают, что на надгробной надписи могилы Уильяма Шекспира якобы можно встретить шифр, над которым работал именно ЭТОТ виконт Сент-Олбанский.",
          "form": "этот",
          "answer": "Сэр Френсис Бэкон.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 4. Насекомые фамилии. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "В составе киевского \"Динамо\" ЭТОТ футболист семь раз становился чемпионом СССР, пять раз – обладателем Кубка СССР, и дважды – обладателем Кубка УЕФА.",
          "form": "этот",
          "answer": "Олег Блохин.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "ОНА скончалась в 1785 году в Петропавловской крепости, так и не раскрыв своего настоящего имени.",
          "form": "она",
          "answer": "Княжна Тараканова.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "ТАК с 1948 года называют поселок Келломяки, после переименования в честь бывшего президента Академии Наук СССР.",
          "form": "так",
          "answer": "Владимир Комаров.",
          "comment": "\"На недельку до второго я уеду в Комарово\" – именно про этот поселок."
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Его товар, выпускавшийся фабрикой на Фонтанке, ценили герои Толстого и Гончарова, Достоевский, Островский и многие другие.",
          "form": "его товар",
          "answer": "Василий Жуков.",
          "comment": "\"Жуковский табак\"."
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В 1917 этот подполковник командовал красными отрядами, направленными против Краснова, в феврале 1918 занял Киев, а в июле того же года – поднял мятеж и был убит.",
          "form": "этот подполковник",
          "answer": "Михаил Муравьев.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 5. Плотины. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Саяно-Шушенская ГЭС перекрывает ЭТУ реку.",
          "form": "эту",
          "answer": "Енисей.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "14 мая 1964 года Никита Хрущев торжественно открыл ЕЁ.",
          "form": "её",
          "answer": "Асуанская плотина.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Помпея Плотина была женой ЭТОГО древнеримского завоевателя, при котором империя достигла максимального размера.",
          "form": "этого",
          "answer": "Траян.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Роман \"Серебряные коньки\" американской писательницы Мэри Мейпс Додж рассказывает о Хансе Бринкере, который в частности сделал ЭТО.",
          "form": "это",
          "answer": "Заткнул пальцем дыру в плотине.",
          "comment": "Зачет: По смыслу."
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "На гербе ЭТОГО государства изображен орёл со щитком, на нижней части которого – золотая Марибская плотина, а вверху – кофейное дерево.",
          "form": "этого",
          "answer": "Йемен.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 6. Компактная тема. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Американский изобретатель Джеймс Рассел залицензировал патент на НЕГО ещё в 1966 году, но только в 1980 году ЕГО представили совместно корпорации Филлипс и Сони.",
          "form": "него",
          "answer": "Компакт-диск.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Согласно популярному советскому анекдоту, в конкурсе на мебель для малогабаритных квартир победил ЭТОТ предмет обихода.",
          "form": "этот",
          "answer": "Горшок с ручками внутрь.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Компактный мюонный соленоид – один из двух больших детекторов, предназначенных для поисков ЕГО.",
          "form": "его",
          "answer": "Бозон Хиггса.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "ОНИ благодаря высокой плотности считаются компактными. Один из НИХ был открыт Адрианом Ван Мааненом.",
          "form": "они",
          "answer": "Белый Карлик.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В настоящее время в США класс автомобилей определяется неким показателем, который для компактных автомобилей может колебаться от 100 до 110. В каких величинах?",
          "form": "в каких величинах",
          "answer": "Кубические футы.",
          "comment": "Полезный объем салона."
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 7. Семь. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "В 2000-х годах бойцы башкирского ОМОНа сочинили на ЭТОТ мотив песню \"Потомкам Салавата Юлаева\".",
          "form": "этот",
          "answer": "\"Семь сорок\".",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "В этой игре команда состоит из семи игроков – шести полевых и вратаря, а некоторые нарушения караются семиметровым.",
          "form": "эта игра",
          "answer": "Гандбол.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Стражем седьмого круга ада Данте сделал это чудовище, сына Пасифаи.",
          "form": "это чудовище",
          "answer": "Минотавр.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Стамбульскую крепость Едикуле, куда турки имели обыкновение заключать послов, в России обычно называли именно ТАК.",
          "form": "так",
          "answer": "Семибашенный замок.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Зачет с автором. В этом романе, название которого также соответствует теме, рассказывается история семи заключенных, которые бежали из гитлеровского концлагеря Вестгофен.",
          "form": "в этом романе",
          "answer": "Анна Зегерс, \"Седьмой крест\".",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 8. Иерусалим и монархи. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Согласно Флавию, после встречи с первосвященником Шимоном ЭТОТ великий завоеватель не только пощадил Иерусалим, но и даровал евреям немало привилегий.",
          "form": "этот",
          "answer": "Александр Македонский.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "В XVI веке именно этот монарх приказал воздвигнуть стены, которые и сегодня окружают Старый город.",
          "form": "этот монарх",
          "answer": "Сулейман Великолепный.",
          "comment": "Зачет: Сулейман I."
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Зачет с номером. Именно этот король занимал британский престол в 1917, когда англичане вошли в Иерусалим.",
          "form": "этот король",
          "answer": "Георг V.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Хотя ЭТОТ император был отлучен от церкви, это не помешало ему отправиться в крестовый поход, и без боя освободить Иерусалим от мусульман.",
          "form": "этот",
          "answer": "Фридрих II Гогенштауфен.",
          "comment": "Зачет: С номером или с фамилией."
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В первый раз ОН побывал в Иерусалиме в 1924 году, во второй раз, в 1936 году, прожил в городе около трех недель, причем это был тот же самый рас.",
          "form": "он",
          "answer": "Хайле Селассие.",
          "comment": "Император Эфиопии."
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 1. Жил-был пёс. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "В мультфильме \"Жил-был пёс\" роль волка озвучивал Армен Джигарханян, а роль пса – ЭТОТ ныне покойный актёр.",
          "form": "этот",
          "answer": "Георгий Бурков.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "ТАКОВА кличка собаки, принадлежавшей Василию Ивановичу Качалову.",
          "form": "такова",
          "answer": "Джим.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "ЭТОТ десятипушечный бриг-шлюп типа \"Чероки\" прославился участием в экспедиции 30-х годов 19 века.",
          "form": "этот",
          "answer": "Бигль.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В 1935 году в Ленинграде на ЭТОЙ улице был установлен памятник собаке.",
          "form": "этой",
          "answer": "Улица Академика Павлова.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Пол Маккартни посвятил песню своей собаке с ЭТИМ именем.",
          "form": "этим",
          "answer": "Марта.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 2. Спортлото. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Именно ОН был режиссером фильма \"Спортлото-82\".",
          "form": "он",
          "answer": "Леонид Гайдай.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Первым номером в лотерее \"6 из 49\" был \"Авиаспорт\", а сорок девятым?",
          "form": "сорок девятый",
          "answer": "Шашки.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В 1986 году было объявлено, что по многочисленным просьбам советских трудящихся с целью увеличения вероятности выигрыша на 30% одна из практикующихся систем розыгрыша \"6 из 49\" была заменена на ЭТУ. Реальный шанс увеличился лишь на около 8%.",
          "form": "эту",
          "answer": "6 из 45.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Интересно, что на одной из памятных монет, выпущенных к Олимпиаде-80, изображен ЭТОТ неолимпийский вид спорта, которому соответствовало число 18 в \"Спортлото\".",
          "form": "этот",
          "answer": "Городки.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Десятым номером в \"Спортлото\" значился неолимпийский вид спорта, обозначенный ЭТИМ словом голландского происхождения.",
          "form": "этим",
          "answer": "Буер.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 3. Ворота. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Из произведения Дунаевского и Лебедева-Кумача нам известно, что ЭТОТ человек должен готовиться к бою, поскольку часовым поставлен у ворот.",
          "form": "этот",
          "answer": "Вратарь.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "\"Это случилось однажды под вечер. Некий слуга пережидал дождь под воротами\". Так начинается рассказ ЭТОГО японского писателя.",
          "form": "этого",
          "answer": "Рюноске Акутагава.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Эта триумфальная арка в стиле барокко украшала Москву до 1927 года, когда ее снесли в процессе расширения Садового кольца.",
          "form": "эта триумфальная арка",
          "answer": "Красные ворота.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "ЕМУ принадлежит картина \"Ворота около Кутуб-Минара. Старый Дели\".",
          "form": "ему",
          "answer": "Верещагин.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В 1932-м году Муссолини повелел возвести на площади около Пиевых ворот памятник ИМ, в честь начала штурма Рима в 1870-м году ИХ передовыми отрядами.",
          "form": "им",
          "answer": "Берсальеры.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 4. Ивановы. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Согласно шутке Ильи Ильфа, стоит ИванОву прославиться, как с ним происходит это.",
          "form": "это",
          "answer": "Становится ИвАновым.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "В 1887 году ОН написал для театра Корша пьесу \"ИвАнов\".",
          "form": "он",
          "answer": "А.П.Чехов.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В романе ЭТОГО писателя один из героев, солдат Иванов, заявляет: \"На моей фамилии вся Россия держится\".",
          "form": "этого",
          "answer": "Константин Симонов.",
          "comment": "\"Живые и мертвые\"."
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В числе героев этого телесериала есть и капитан Сьюзен Иванова, несмотря на фамилию – еврейка.",
          "form": "этого телесериала",
          "answer": "Вавилон-5.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В 1827 году Алексей Иванов получил большую золотую медаль за картину на библейский сюжет. На картине изображены двое вельмож, которым не повезло, и ОН.",
          "form": "он",
          "answer": "Иосиф.",
          "comment": "\"Иосиф, толкующий сны заключённым c ним в темнице виночерпию и хлебодару\"."
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 5. Киев и писатели. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "В своих произведениях ЭТОТ писатель называл Киев ЕгУпцем.",
          "form": "этот",
          "answer": "Шолом-Алейхем.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "В Киев ОН впервые попал в 1915 году, вместе с колонной австрийских военнопленных.",
          "form": "он",
          "answer": "Ярослав Гашек.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "После того, как ОН стал невозвращенцем, его книгу о жизни в оккупированном немцами Киева изъяли из всех библиотек.",
          "form": "он",
          "answer": "Анатолий Кузнецов.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "1 мая 1919 года в киевском кафе \"Х.Л.А.М.\" ОН познакомился с эмансипированной девушкой Надей Хазиной, которая тем же вечером оказалась у него в гостиничном номере, и попрощалась с НИМ ровно через 19 лет.",
          "form": "он",
          "answer": "Осип Мандельштам.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "До Киева он добрался в октябре 1847 года, а вскоре написал \"Письмо из Киева\" – в котором, кроме заголовка, о городе нет ни слова.",
          "form": "он",
          "answer": "Оноре де Бальзак.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 6. Почтовая тема. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "На аукционе \"Сотбис\" в 2009 году цена чистой, негашёной ЕЁ достигла 20,625 фунтов стерлингов.",
          "form": "её",
          "answer": "Марка \"Черный пенни\".",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Именно это семейство путешествовало \"Боясь прогонов дорогих/, Не на почтовых, на своих\".",
          "form": "это семейство",
          "answer": "Ларины.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Свой первый роман \"Почтамт\" он посвятил своей работе в означенном заведении и многочисленным трагикомическим эскападам из жизни простого калифорнийского почтальона.",
          "form": "он",
          "answer": "Чарльз Буковски.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В 1906 году этот будущий маршал и глава государства дал добро на нападение на почтовый поезд с целью пополнения партийной кассы. Экспроприация принесла революционерам 172 тысяч рублей.",
          "form": "этот будущий маршал и глава государства",
          "answer": "Пилсудский.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В мультфильме \"Трое из Простоквашино\" почтальона Печкина озвучил этот будущий народный артист Российской федерации, сыгравший в в 150 фильмах, и считавшийся непревзойденным мастером эпизода.",
          "form": "этот будущий народный артист",
          "answer": "Борис Новиков.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 7. Мотоциклы. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Мотороллер – слово немецкого происхождения, но часто подобную разновидность лёгкого мотоцикла называют ЭТИМ словом английского происхождения, однокоренным с глаголом \"удирать\".",
          "form": "этим",
          "answer": "Скутер.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "ЭТИ два уроженца Милуоки, штат Висконсин, в 1901 году попытались приспособить мотор к велосипеду, но не преуспели в этом.",
          "form": "эти",
          "answer": "Харли, Дэвидсон.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Фильм \"Дневники мотоциклиста\" посвящен ЭТОМУ уроженцу провинции Санта-Фе.",
          "form": "этому",
          "answer": "Че Гевара.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "ЭТА книга вошла в Книгу Рекордов Гинесса, как роман, получивший рекордное количество отказов от различных издательств.",
          "form": "эта",
          "answer": "Дзен или искусство ухода за мотоциклом.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Так называются соревнования на мотоциклах, проводимые на дорогах с различным покрытием и по пересеченной местности.",
          "form": "так",
          "answer": "Эндуро.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 8. Потому, что кончается на У. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "ЕЁ диапазон: от си большой октавы до ре третьей октавы.",
          "form": "её",
          "answer": "София Ротару.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Этот термин – слово из тонганского языка, означающее \"духовное священное ограничение\".",
          "form": "этот термин",
          "answer": "Табу.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Согласно синтоистским верованиям, ОНА – прародительница японского императорского рода.",
          "form": "она",
          "answer": "Аматэрасу.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "На ЕЁ флаге – полная луна, а не солнце.",
          "form": "её",
          "answer": "Республика Палау.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В 1967-м году ОН в некотором смысле достиг вершины, будучи избранным президентом Американской Психологической Ассоциации.",
          "form": "он",
          "answer": "Абрахам Харольд Маслоу.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 1. Жизнеописание микроба. Автор: Елена Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "ИМЕННО В ЭТОЙ книге инопланетных захватчиков поразили земные болезнетворные микроорганизмы, против которых у марсиан не было иммунитета.",
          "form": "именно в этой",
          "answer": "Война миров.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Ассистента Роберта Коха звали Юлиус Рихард, а фамилия его была ТАКОВА.",
          "form": "такова",
          "answer": "Петри.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Существует легенда о возникновении ЭТОГО: пастух из одноименной деревни завтракал во влажной пещере, а затем увидел красивую девушку и побежал за ней, оставив завтрак.",
          "form": "этого",
          "answer": "Сыр \"Рокфор\".",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "ОН в одном из писем Королевскому обществу писал: \"Я полагаю, что мы уже можем быть достаточно уверены в том, что все животные, как бы малы они ни были, зарождаются не в результате процессов гниения, а только размножением себе подобных\".",
          "form": "он",
          "answer": "Левенгук.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "При штурме Тира войска Македонского сначала долгое время стояли лагерем у стен города. А на штурм они были вдохновлены прорицателем, который усмотрел в ЭТОМ пятна крови защитников города.",
          "form": "этом",
          "answer": "Плесень на хлебе.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 2. Простаки за границей. Автор: Елена Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "ЭТОТ простак за границей умудрился поскользнуться на арбузной корке в популярном советском фильме.",
          "form": "этот",
          "answer": "Семен Семенович Горбунков.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Согласно язвительному определению, ЭТО слово персидского происхождения означает \"вознаграждения, грубо требуемые и принимаемые у иностранцев местными жителями за незначительные или невыполненные услуги\".",
          "form": "это",
          "answer": "Бакшиш.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Российский стартапер Артем Геращенков в 2015 году побил рекорд пятилетней давности, обманув одного из НИХ на 600 долларов.",
          "form": "них",
          "answer": "Нигерийские мошенники.",
          "comment": "Зачет: По смыслу."
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Кратковременная поездка в Ливорно практически стала для НЕЁ фатальной.",
          "form": "неё",
          "answer": "Княжна Тараканова.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В ЭТОМ голландском городе Ломоносова по пьяному делу завербовали в прусскую армию.",
          "form": "этом",
          "answer": "Лейден.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 3. Янки. Автор: Елена Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "ЕГО имя при рождении: Иван Доминикович Луцевич.",
          "form": "его",
          "answer": "Янка Купала.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Считается, что песню \"Офелия\" Егор Летов посвятил именно ЕЙ.",
          "form": "ей",
          "answer": "Янка Дягилева.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Песня \"Янки-дудл\" является гимном именно ЭТОГО штата.",
          "form": "этого",
          "answer": "Коннектикут.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Википедия утверждает, что противостояние ЭТИХ двух американских команд является старейшим и самым жестким в истории профессионального спорта.",
          "form": "этих",
          "answer": "Нью Йорк Янкиз и Бостон Рэд Сокс.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Российский фильм 1998 года \"Новые приключения янки при дворе короля Артура\" снимали с использованием декораций ЭТОГО фильма немецкого режиссера. Интересно, что в сюжетах можно найти немало параллелей.",
          "form": "этого",
          "answer": "\"Трудно быть богом\".",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 4. При дворе короля Артура. Автор: Елена Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Именно ТАКОЕ прозвище было у рыцаря круглого стола Ланселота.",
          "form": "такое",
          "answer": "Озерный.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Согласно исследованиям историка Кристофера Гидлоу ОН располагался в амфитеатре города Честер в графстве Чешир на западе Англии.",
          "form": "он",
          "answer": "Камелот.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В ЭТОМ произведении один из рыцарей круглого стола уничтожает кролика с помощью святой гранаты.",
          "form": "этом",
          "answer": "\"Монти Пайтон и Священный Грааль\".",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В цикле Стивена Кинга \"Тёмная Башня\" ЕГО именем человек-паук, пожравший собственную мать сразу после рождения.",
          "form": "его",
          "answer": "Мордред.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Один из переводов ЭТОГО имени – \"Белый дух\".",
          "form": "этого",
          "answer": "Гвиневра.",
          "comment": "\"Гвин\" – белый по-валлийски, сравните: Гендальф."
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 5. Принц и Нищий. Автор: Елена Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "По легенде, ОН переоделся нищим стариком для того, чтоб принять участие в соревновании женихов, проникнув во дворец на Итаке.",
          "form": "он",
          "answer": "Одиссей.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "После кончины ЭТОГО правителя в народе возникла легенда о старце Федоре Кузьмиче, в которого тот на самом деле переоделся, так как давно мечтал отречься от престола и уйти в народ.",
          "form": "этого",
          "answer": "Александр Первый.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В российском фильме 2000 года ЭТА заглавная героиня случайно меняется местами со своей сестрой-близнецом, бедной девочкой, которая помогает маме тем, что собирает на улице бутылки.",
          "form": "эта",
          "answer": "Внучка Президента.",
          "comment": "Зачет: Описательный ответ."
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Недавно ОН переоделся бездомным, взял мяч и вышел на улицы Мадрида. Его никто не узнал.",
          "form": "он",
          "answer": "Криштиану Роналду.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В ЭТОМ рассказе 1891 года журналист переквалифицируется в нищего.",
          "form": "этом",
          "answer": "Человек с рассеченной губой.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 6. Жизнь на Миссисипи. Автор: Елена Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "ЭТО произведение Марка Твена большей частью состоит из описания путешествия по реке.",
          "form": "это",
          "answer": "Приключения Гекельберри Финна.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Именно ТАК звучит лоцманская команда, означающая, что проверена безопасная глубина для прохождения судна, равная двум морским саженям.",
          "form": "так",
          "answer": "Марк Твен.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В 2013 году в штате Миссисипи была ратифицирована 13 поправка к Конституции США, в которой говорится об ЭТОМ.",
          "form": "об этом",
          "answer": "Отмена рабства.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Именно в ЭТОМ городе в штате Миссисипи родился Элвис Пресли.",
          "form": "этом",
          "answer": "Тупело.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "ЭТОТ вид спорта был изобретён на Миссисипи в 1922-м году Ральфом Самуэльсоном.",
          "form": "этот",
          "answer": "Водные лыжи.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 7. Марк. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "\"Пер Гюнт\", \"Варвар и еретик\", \"Плач палача\", \"Женитьба\", \"Шут Балакирев\", \"Звезда и смерть Хоакина Муриетты\" – перечисленные и не только пьесы поставил на сцене театра Ленком именно ЭТОТ Марк.",
          "form": "этот",
          "answer": "Марк Захаров.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "\"Борис Годунов\", \"Волшебная флейта\", \"Лебединое озеро\", \"Жизель\", \"Жар-птица\", \"Дафнис и Хлоя\" – сюжеты перечисленных и не только опер можно увидеть в росписи плафона парижской оперы Гарнье, выполненной ЭТИМ Марком.",
          "form": "этим",
          "answer": "Марк Шагал.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Его настоящее имя при рождении в 1964 году – Марсель, а одно из прозвищ – Лебедь.",
          "form": "его",
          "answer": "Марко Ван Бастен.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Во второй серии 22-го сезона мультсериала \"Симпсоны\" ОН озвучил самого себя.",
          "form": "он",
          "answer": "Марк Цукерберг.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Марк-1 – первый в мире ОН, разработанный Френком Розенблаттом в 1958 году и использующий так называемый принцип персептрона.",
          "form": "он",
          "answer": "Нейрокомпьютер.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 8. -ТВЕН-. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "В древнерусском, в отличие от русского языка, ТАК называли не книгу, а священника или усердного богомольца.",
          "form": "так",
          "answer": "МолиТВЕНник.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "В школьном курсе начал математического анализа обычно проходят теорему о НЕЙ предела сходящейся последовательности.",
          "form": "ней",
          "answer": "ЕдинсТВЕНность.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Именно ТАК назывался американский ремейк израильского фильма \"Эскимо лимон\".",
          "form": "так",
          "answer": "Последний девсТВЕНник Америки.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В львовском музее-ресторане сала блюда носят оригинальные названия. Например, \"Нос Гоголя\", \"Губы Мерлин Монро\" или ОН. ОН появился в Лувре ещё до знаменитой находки 1820 года.",
          "form": "он",
          "answer": "БюсТ ВЕНеры.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Исполнение ЭТИМ немецким дирижёром времен третьего Рейха произведений Бетховена, Брукнера и Вагнера и по сей день остаётся эталонным.",
          "form": "этим",
          "answer": "Вильгельм Фуртвенглер.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 1. Львы. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Золотой и серебряный лев – главные награды ЭТОГО кинофестиваля.",
          "form": "этого",
          "answer": "Венецианский.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Футбольную сборную ЭТОЙ страны нередко называют \"Неукротимые львы\"; ее высшее достижение – выход в четвертьфинал чемпионата мира в 1990.",
          "form": "этой",
          "answer": "Камерун.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Картина Рубенса \"Охота на львов\" хранится в старой пинакотеке Мюнхена, а картина \"Охота на львов в Марокко\" ЭТОГО живописца находится сегодня в Эрмитаже.",
          "form": "этого",
          "answer": "Эжен Делакруа.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Львиные ворота ЭТОГО города, пришедшего в упадок в эпоху Греко-персидских войн, считается древнейшим образцом монументальной скульптуры в Европе.",
          "form": "этого",
          "answer": "Микены.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В Бени-Хасане в виде львицы изображалась богиня Пахт, в Бубастисе почитали богиню Баст, которые изображали то львицей, то женщиной с головой кошки, а ЭТУ богиню войны древние египтяне тоже изображали с львиной головой и почитали, как покровительницу Мемфиса.",
          "form": "эту",
          "answer": "Сехмет.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 2. Венгерская тема. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Первым и пока единственным венгерским писателем, удостоенным Нобелевской премии по литературе, стал этот еврей.",
          "form": "этот еврей",
          "answer": "Имре Кертес.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "До 1301 года в Венгрии правили короли из этой династии.",
          "form": "из этой династии",
          "answer": "Арпады.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Именно эта военная операция 1944 года вошла в историю, как операция \"Маргарита\".",
          "form": "эта военная операция",
          "answer": "Оккупация Венгрии.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В средние века так называли венгерскую пехоту, а сейчас – один из футбольных клубов.",
          "form": "так",
          "answer": "Гонвед.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Этот итальянский скрипач и композитор прославился практически единственным своим произведением, непосредственно связанным с темой нашего боя.",
          "form": "этот итальянский скрипач и композитор",
          "answer": "Витторио Монти.",
          "comment": "Один из самых знаменитых чардашей, венгерских танцев, написал именно Монти."
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 3. От Эльбы до Святой Елены. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Главным героем Ватерлоо англичане считают, естественно, Веллингтона, а немцы – ЕГО.",
          "form": "его",
          "answer": "Блюхера.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Когда после Ватерлоо Людовик ХVI снова вернулся в Париж, его встретил префект Шаброль, который в своей приветственной речи впервые употребил ЭТО выражение.",
          "form": "это",
          "answer": "Сто дней.",
          "comment": "\"Сто дней, истекшие с того рокового момента, когда Государь покинул столицу\"."
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "15 июля Наполеон отплыл на остров Святой Елены на борту корабля, носившего ЭТО имя.",
          "form": "это",
          "answer": "Беллерофонт.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Накануне вступления Наполеона в Париж появилась карикатура с изображением индюков, в ужасе выбегающие из ворот дворца Тюильри, между тем как в открытые окна влетают ОНИ.",
          "form": "они",
          "answer": "Орлы.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Считается, что коньяк именно ЭТОГО производителя Наполеон взял собой на \"Беллерофонт\", чтоб угостить английских офицеров.",
          "form": "этого",
          "answer": "Курвуазье.",
          "comment": "Именно ему англичане дали прозвище \"коньяк Наполеон\"."
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 4. Сорок два. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Согласно Откровению Иоанна Богослова, ЕГО царство продлится 42 месяца.",
          "form": "его",
          "answer": "Антихрист.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "В репертуаре Валерия Сюткина есть песня \"42 минуты под землёй\", в которой рассказывается об ЭТОМ.",
          "form": "об этом",
          "answer": "Поездка на метро.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Именно в этой книге Король вспоминает \"закон номер Сорок Два\", который гласил: \"Всем лицам ростом больше версты надлежит покинуть зал суда\".",
          "form": "в этой книге",
          "answer": "Алиса в стране чудес.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "ЕЁ называют 42-строчной, потому что на каждый лист уместилось ровно 42 строчки текста.",
          "form": "её",
          "answer": "Библия Гутенберга.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Число 42 является произведением трех разных простых чисел, 2, 3 и 7. Следовательно, оно является ТАКИМ.",
          "form": "таким",
          "answer": "Сферическое.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 5. Я достаю из широких штанин. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "На просьбу предъявить документы Кот Матроскин предъявил ЭТО.",
          "form": "это",
          "answer": "Усы, лапы и хвост.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Помимо паспорта гражданина КНР, постоянные резиденты ЭТИХ двух территорий имеют местные паспорта.",
          "form": "этих",
          "answer": "Гонконг и Макао.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В Пакистане существует три типа паспортов: дипломатический, официальный и обыкновенный. А в 70-х годах существовал ещё ТАКОЙ.",
          "form": "такой",
          "answer": "Для совершения Хаджа.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "ЕГО обладателем были, в частности, Илья Репин, Александр Галич и Зеев Жаботинский.",
          "form": "его",
          "answer": "Нансеновский паспорт.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В одном эпизоде фильма \"Терминал\" главный герой, потерявший свой паспорт гражданина вымышленной восточно-европейской страны Кракозии, держит в руках водительское удостоверение ЭТОГО реально существующего государства.",
          "form": "этого",
          "answer": "Беларусь.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 6. Ой, Вань, гляди, какие клоуны. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Говорят, что из-за ревнивых отношений с Юрием Никулиным не мог выступать в старом цирке на Цветном бульваре ЭТОТ солнечный клоун.",
          "form": "этот",
          "answer": "Олег Попов.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Другое ИХ название – амфиприоны.",
          "form": "их",
          "answer": "Рыбы – клоуны.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "ТАКОВА основная деятельность организаций Soccorso Clown в Италии, Rire Médecin во Франции и Big Apple Circus в США.",
          "form": "такова",
          "answer": "Медицинская клоунада.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В известном в Англии анекдоте доктор советует впавшему в депрессию пациенту сходить на представление ЭТОГО клоуна, после чего пациент признается, что он и есть ЭТОТ клоун.",
          "form": "этого",
          "answer": "Джозеф Гримальди.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Боязнь клоунов носит такое латинское название.",
          "form": "такое латинское название",
          "answer": "Коулрофобия.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 7. Единство и борьба противоположностей. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Книги Ивана Ефремова \"Туманность Андромеды\" и \"Час быка\" обе описывают общества человечества на Земле и на экзопланете Торманс. Эти книги можно отнести к ЭТИМ двум жанрам соответственно.",
          "form": "этим",
          "answer": "Утопия и Антиутопия.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "ОН – противоположность зениту.",
          "form": "он",
          "answer": "Надир.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "С одной стороны свету свойственна дифракция и интерференция, с другой – равномерное тепловое излучение. Потому можно считать свет – типичным примером ЕГО.",
          "form": "его",
          "answer": "Корпускулярно-волновой дуализм.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "История тайной любви и предательства между карьеристом Люсьеном Шардоном де Рюбампре и дамой полусвета Эстер описана в ЭТОМ произведении.",
          "form": "этом",
          "answer": "Блеск и нищета куртизанок.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "ЭТОТ коллектив исполняет, в основном, музыку, написанную своим руководителем к различным фильмам. В его состав, в частности, входят трубач Бокан Станкович, тромбонист Александр Райкович и тубист Дежан Манигодич.",
          "form": "этот",
          "answer": "\"Оркестр для свадеб и похорон\" Горана Бреговича.",
          "comment": "Автор музыки ко множеству фильмов Эмира Кустурицы."
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 8. От козла слышу!. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Именно в ЭТОТ день одного козла закалывали в Храме, а на второго возлагали все грехи еврейского народа и отпускали в пустыню.",
          "form": "этот",
          "answer": "Йом Кипур.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Американский рок-музыкант Ронни Джеймс Дио в контексте заданной темы прославился именно ЭТИМ.",
          "form": "этим",
          "answer": "Придумал жест \"коза\".",
          "comment": "Зачет: По смыслу."
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Именно ТАК звали Говорящего Козла в телесериале \"Гостья из будущего\".",
          "form": "так",
          "answer": "Наполеон.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Принимается точный ответ. ЕГО нарисовал проезжавший через город Смихов французский живописец.",
          "form": "его",
          "answer": "Козёл на эмблеме пива \"Великопоповицкий Козел\".",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Единственный человек, который отнёсся к НЕМУ благожелательно, был Вахтанг Бочуа.",
          "form": "нему",
          "answer": "Козлотур.",
          "comment": "Это герой книги Искандера \"Созвездие Козлотура\"."
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 1. Гармоническая тема. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Такое прозвище в СССР носили сочлененные автобусы марки Икарус.",
          "form": "такое прозвище",
          "answer": "Гармошка.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Гармонические колебания имеют вид ЭТОЙ плоской кривой.",
          "form": "этой",
          "answer": "Синусоида.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Открытый в 1856 году астероид получил своё название Гармония в честь ЭТОГО.",
          "form": "этого",
          "answer": "Окончание Крымской войны.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Гармонический минор отличается от натурального минорного лада ЭТОЙ повышенной ступенью.",
          "form": "этой",
          "answer": "Седьмой.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Гармоническая функция обязана удовлетворять ЭТОМУ уравнению.",
          "form": "этому",
          "answer": "Уравнение Лапласа.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 2. Гормональная тема. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "На одном кулинарном сайте ЭТО блюдо, повышающее уровень тестостерона, имеет название \"Триумф матадора\".",
          "form": "это",
          "answer": "Бычьи яйца.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Именно ЭТОТ мозговой придаток, вырабатывающий множество важных человеческих гормонов профессор Преображенский пересадил в мозг псу в романе \"Собачье сердце\".",
          "form": "этот",
          "answer": "Гипофиз.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В некоторых аэропортах службы безопасности используют песчанок, потому что те очень хорошо чувствуют ЕГО запах.",
          "form": "его",
          "answer": "Адреналин.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Название ЭТОГО нейромедиатора, вырабатывающегося у человека при получении удовольствия, в одном из прочтений начинается с трёх нот.",
          "form": "этого",
          "answer": "Дофамин.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Этот гормон образуется на так называемых островках Лангеранса, что отражено в его названии.",
          "form": "этот гормон",
          "answer": "Инсулин.",
          "comment": "\"Инсула\" – \"остров\" по-гречески."
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 3. Каменный век. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Так называется средний период каменного века.",
          "form": "так",
          "answer": "Мезолит.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "\"А ну отдай мой каменный топор, и шкур моих набедренных не тронь. \nМолчи, не вижу я тебя в упор. Сиди вон, и поддерживай огонь\" – строчки из песни \"Любовь в каменном веке\" ЭТОГО поэта и музыканта.",
          "form": "этого",
          "answer": "Высоцкий.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В известном мультсериале, получив удар по голове бутылкой, Фред Флинстоун из хама и невежи превращается в манерного псевдоангличанина. Что сделали близкие Фреда, чтоб вернуть его в привычное состояние?",
          "form": "что сделали",
          "answer": "Ударили по голове камнем.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Это слово происходит из бретонского языка и означает \"каменный стол\".",
          "form": "это слово",
          "answer": "Дольмен.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "На сегодняшний день именно в ЭТОМ месте Восточной Европы предполагается устроить специальный заповедник для воссоздания и интродукции животного мира периода плейстоцена.",
          "form": "в этом месте",
          "answer": "Зона отчуждения вокруг ЧАЭС.",
          "comment": "Зачет: По смыслу."
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 4. Охота, пуща, неволя. Автор: Виталий Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "ЭТО слово произошло от английского названия охотника на бекасов.",
          "form": "это",
          "answer": "Снайпер.",
          "comment": "snipe = бекас."
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Статья в Википедии, посвященная неофициальной встрече глав некоторых европейских государств, организованная по инициативе Александра II, и послужившей предлогом для постепенного выхода Российской империи из изоляции после Крымской Войны, называется \"Охота ТАМ\".",
          "form": "там",
          "answer": "В Беловежской пуще.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В фильме \"Домино\" Кира Найтли сыграла заглавную роль известной английской ЕЁ.",
          "form": "её",
          "answer": "Охотница за головами.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "По словам Шушкевича, изначально якобы лидеры трех республик собрались в Вискулях 7 декабря 1919 года с целью обсудить ЭТО.",
          "form": "это",
          "answer": "Поставки газа и нефти в Украину и Белоруссию..",
          "comment": "Зачет: По смыслу."
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Делегация СССР и других социалистических стран демонстративно покинула Берлинский кинофестиваль 1979 года после того, как в ЭТОМ фильме была показана сцена игры в \"русскую рулетку\", якобы оскорбляющая вьетнамский народ.",
          "form": "этом",
          "answer": "\"Охота на оленей\".",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 5. Балканская. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Такое название получил процесс распада государства, сопровождаемый дальнейшей фрагментацией вновь образованных политических субъектов.",
          "form": "такое название",
          "answer": "Балканизация.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Выступая в палате общин 11 ноября 1942 года, ОН назвал Балканы \"подбрюшьем держав Оси\".",
          "form": "он",
          "answer": "Черчилль.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Этот язык, возникший в III-IV вв. в римских провинциях Дакия и Мезия, впоследствии лег в основу некоторых восточноевропейских языков.",
          "form": "этот язык",
          "answer": "Балканская латынь.",
          "comment": "Зачет: Прото-романский."
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "ЭТОТ фильм, завоевавший в 1995 году \"Золотую Пальмовую Ветвь\" Каннского фестиваля, состоит из трех частей: \"Война\", \"Холодная война\" и \"Война\".",
          "form": "этот",
          "answer": "Андеграунд.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В 1829 году он провел русскую армию через Балканы, за что удостоился от императора титула Забалканский.",
          "form": "он",
          "answer": "Иван Дибич.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 6. Шуты. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "В первом действие ЭТОГО классического балета гостей принца Зигфрида забавляет шут.",
          "form": "этого",
          "answer": "\"Лебединое озеро\".",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Этому потомку марранов, служившему шутом у Петра I, император пожаловал остров в финском заливе и титул \"король самоедский\".",
          "form": "этому потомку марранов",
          "answer": "Лакоста.",
          "comment": "Зачет: Д'Акоста, Дакоста, Акоста."
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "ЭТОТ придворный шут французских королей Людовика XII и Франциска I стал героем не только множества анекдотов, но и драмы Гюго \"Король забавляется\", и, соответственно, прототипом Риголетто.",
          "form": "этот",
          "answer": "Трибуле.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Своим девизом ЭТОТ испанец выбрал слова: \"\"Если существует так много Шутов, желающих стать мудрее, почему же и Мудрец не может быть Шутом?\".",
          "form": "этот",
          "answer": "Сальвадор Дали.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В 1999 году король ЭТОГО островного государства Тауфаахау Тупоу IV официально нанял на королевскую службу шута, некого Джесса Богдоноффа.",
          "form": "этого",
          "answer": "Тонго.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 7. Леопарды. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Этот конфликт историк Наталья Басовская назвала войной леопарда против лилии.",
          "form": "этот конфликт",
          "answer": "Столетняя война.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Главным злодеем ЭТОЙ книги автор сделал Джакомо Грелли, заслужившего в абордажных схватках кличку Леопард.",
          "form": "этой",
          "answer": "\"Наследник из Калькутты\".",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В 2008 году европейские танки \"Леопард-1\" были переданы Бельгией и теперь находятся на вооружении ЭТОГО соседнего с Израилем государства.",
          "form": "этого",
          "answer": "Ливан.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Одной из самых ярких ролей ЭТОГО оскароносца считается роль князя Фабрицио Салина в фильме Лукино Висконти \"Леопард\".",
          "form": "этого",
          "answer": "Берт Ланкастер.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В своей знаменитой книге ОН утверждал, что лев совокупляется с самкой леопарда, а леопард – с львицей.",
          "form": "он",
          "answer": "Плиний Старший.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Тема 8. Гарри. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "\"Везде одинаков Господен посев, / И врут нам о разнице наций. \nВсе люди – евреи, и просто не все / Нашли пока смелость признаться\", – писал в своем \"гарике\" ЭТОТ поэт.",
          "form": "этот",
          "answer": "Игорь Губерман.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Его настоящее имя – Эрик Вайс, а родился ОН не в штате Висконсин, как утверждал, а в Будапеште, в семье раввина.",
          "form": "он",
          "answer": "Гарри Гудини.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В известной серии книг ЭТОГО автора язык эсперанто является основным для населения большинства планет.",
          "form": "этого",
          "answer": "Гарри Гаррисон.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В феврале 2015 года в сети появилась информация о тайных свиданиях актрисы Эммой Уотсон с НИМ, но сама актриса эти слухи опровергла.",
          "form": "ним",
          "answer": "Принц Гарри.",
          "comment": "Зачет: Гарри Уэльский, Гарри Виндзор, и любой его титул."
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Оскар Кольясо после ЭТОГО события остался в живых и был позже награжден Фиделем Кастро.",
          "form": "этого",
          "answer": "Покушение на Гарри Трумэна.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Запас. Тема 1. Миссионеры. Автор: Елена Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "В 1997-м году в Калькутте умерла первая Генеральная настоятельница ордена \"Сестры Миссионерки Любви\", известная под ЭТИМ именем.",
          "form": "этим",
          "answer": "Мать Тереза.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Российское издание миссионерской направленности, позиционирующее себя, как \"православный журнал для сомневающихся\", носит ЭТО библейское имя.",
          "form": "это",
          "answer": "Фома.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В XVI веке по просьбе миссионеров это животное было приравнено к рыбе.",
          "form": "это животное",
          "answer": "Капибара.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Основанная в Упсале миссионерская церковь копимизма ратует за ЭТО.",
          "form": "это",
          "answer": "Свобода файлообмена.",
          "comment": "От слов \"copyme\"."
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Одна из глав романа ЭТОГО писателя в русском переводе называется \"Лунный эффективный миссионер\".",
          "form": "этого",
          "answer": "Станислав Лем.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Запас. Тема 2. Закаленные. Автор: Елена Дубровнер",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Если название романа Островского – это вопрос, то название ЭТОГО альбома рок-группы \"Гражданская оборона\" – ответ на него.",
          "form": "этого",
          "answer": "Так закалялась сталь.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "В США ОНИ – полярные медведи, а в Финляндии – выдры.",
          "form": "они",
          "answer": "Моржи.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В ЭТОЙ игре предметы, закалённые в бою, приносят +6 очков к номиналу.",
          "form": "этой",
          "answer": "World of Warcraft.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Именно ЭТИМ с точки зрения закалки металла интересны японские катаны.",
          "form": "этим",
          "answer": "Закаливают только режущую кромку..",
          "comment": "Зачет: По смыслу."
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Согласно толковому словарю Ушакова, в середине XXвека закаленное стекло в СССР именовали именно ТАК.",
          "form": "так",
          "answer": "Сталинит.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Запас. Тема 3. Бароны. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "ОНА нанесла оскорбление барону, послу из Германии, бросив дохлого мыша ему на дно ковша в сказке Леонида Филатова.",
          "form": "она",
          "answer": "Нянька.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Этот барон был едва ли не единственным арканарским другом Руматы Эсторского.",
          "form": "этот барон",
          "answer": "Барон Пампа.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Главного героя звали Огастэн де Сигоньяк, однако название ЭТОМУ роману Готье дала роль, в которой тот выступил на сцене.",
          "form": "этому",
          "answer": "Капитан Фракас.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Героем ЭТОГО мюзикла стал барон фон Трапп, в годе Первой мировой войны – лучший австрийский подводник, создатель семейного музыкального ансамбля.",
          "form": "этого",
          "answer": "Звуки музыки.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Это еврейское семейство владело примерно 30% акций Ленских золотых приисков, где в 1912 году правительственными войсками было убито более 150 рабочих.",
          "form": "это еврейское семейство",
          "answer": "Бароны Гинцбурги.",
          "comment": ""
        }
      ]
    },
    {
      "name": "Запас. Тема 4. Скрипичная тема. Автор: Евгений Левин",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Послушать этого скрипача любили и Тыква, и Виноградинка, и Лук-Порей.",
          "form": "этого скрипача",
          "answer": "Профессор Груша.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Александр Городницкий написал о НЕМ: \"Император играет на скрипке / Государство уходит из рук\".",
          "form": "нем",
          "answer": "Петр III.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Полагают, что знаменитый Антонио Страдивари несколько лет был учеником ЭТОГО, не менее прославленного мастера.",
          "form": "этого",
          "answer": "Николо Амати.",
          "comment": ""
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Агент спецслужб, один из героев пьесы ЭТОГО драматурга, специально научился играть на скрипке, чтобы все поверили, будто он вообразил себя Эйнштейном.",
          "form": "этого",
          "answer": "Фридрих Дюрренматт.",
          "comment": "Пьеса \"Физики\"."
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В 2004 году в ЭТОМ городе на театральной площади был открыт памятник скрипачу – \"как символ национального колорита\".",
          "form": "этом",
          "answer": "Биробиджан.",
          "comment": ""
        }
      ]
    }
  ]
}
